\chapter*{ringraziamenti}
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{gobble}
Vorrei ringraziare in primis il prof. Rosario Pugliese, il quale mi ha seguito durante tutto il percorso di ricerca e scrittura di questa tesi e quindi mi ha portato alla conclusione del mio percorso di studi triennale. Vorrei inoltre fare un ringraziamento a parte, non come relatore, ma come professore e presidente del corso di laurea, con il quale ho avuto modo di lavorare due anni come rappresentante in cui sono stati raggiunti importanti traguardi. Mi faccio anche portavoce di tutti gli studenti/studentesse che frequentano l'aula 105 per fare un ringraziamento collettivo per il supporto avuto fin dall'inizio.
\newline

Un ringraziamento speciale va ai miei genitori e a tutti i parenti, diretti e acquisiti, che mi hanno sempre sostenuto in qualsiasi scelta  dandomi sempre consigli ma comunque facendomi definire il mio percorso in maniera indipendente senza imposizioni. È un grosso privilegio e per questo ne sarò sempre riconoscente.
\newline

Vorrei poi fare un ringraziamento agli amici conosciuti nelle aule universitarie, nonostante il lungo periodo di lontananza durante la pandemia, sono sempre stato circondato da persone con cui ho potuto studiare ma alla stesso tempo ho avuto modo di condividere tante risate e tanti bei ricordi. Probabilmente senza di loro sarei arrivato a questo giorno con un percorso molto più tortuoso.
\newline

Un ringraziamento va a tutti gli amici che posso definire storici, conosciuti nei banchi delle superiori e con i quali ho passato gran parte della mia vita, senza i quali probabilmente sarei una persona molto diversa. In particolare Filippo, Nicolas e Andrea che sono delle colonne portanti della mia vita.
\newline

Un ulteriore ringraziamento va a Ginevra che rappresenta una grossa parte della mia vita da praticamente sempre, la quale è presente in tutte le scelte e decisioni che prendo, dalle più banali alle più importanti.
\newline

Altro ringraziamento va a Gabriele, ci conosciamo da poco ma sembra di conoscerlo da una vita; un rapporto così forte ha avuto un significato molto importante in questo ultimo periodo.
\newline

Infine, ma non per questo meno rilevante, un ringraziamento a tutti coloro che hanno un valore importante nella mia vita, le persone presenti alla presentazione della tesi, coloro con cui passo le mie estati (e non solo) da tempo immemore, chi ho conosciuto da poco e chi invece conosco da più tempo ma con i/le quali ho condiviso bei momenti e bei ricordi.
\newline

Un grazie sincero a tutti.
